%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babTiga}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bagian ini berisi penjabaran metodologi penelitian berupa alur pikir penelitian, tahapan penelitian, teknik pengumpulan dan analisis dan instrumen penelitian.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Alur Pikir Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Alur pikir penelitian ini dimulai dengan diskusi bersama tim LAPOR! untuk mengidentifikasi permasalahan. Lalu menyusun rumusan masalah dan metodologi penelitian berdasarkan data sekunder yang diperoleh baik dari tim LAPOR! maupun hasil studi literatur. Selanjutnya, mendiskusikan kembali metodologi tersebut dengan tim LAPOR! untuk validasi feasibility penerapannya di lingkungan LAPOR!. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9	\textwidth]
	{pics/alur_pikir_penelitian.png}
	\caption{Alur Pikir Penelitian}
	\label{fig:alur_pikir_penelitian}
\end{figure}

Terlihat dari gambar \ref{fig:alur_pikir_penelitian}, untuk mengetahui mengapa pengguna LAPOR! lebih banyak menggunakan SMS, maka dibutuhkan beberapa studi literatur untuk membuat sebuah instrumen penelitian (dalam hal ini pertanyaan wawancara dan kuesioner) yang dapat mencari tahu penyebab dari masalah tersebut. Hasil wawancara dan kuesioner akan memperlihatkan alasan mengapa pengguna LAPOR! lebih banyak menggunakan SMS. Setelah mendapatkan alasan tersebut, maka akan dilakukan studi literatur untuk mencari metode bagaimana mengubah perilaku pengguna LAPOR! berdasarkan alasan yang sudah didapatkan. Metode ini nanti akan diobservasi apakah bisa mengubah perilaku pengguna untuk mulai menggunakan kanal aplikasi (baik itu \textit{mobile} maupun \textit{web}).

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Rancangan Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Berdasarkan rumusan masalah yang telah disebutkan pada bab satu, penelitian ini  memiliki 2 tujuan yaitu mengetahui faktor - faktor yang mempengaruhi kecenderungan pengguna LAPOR! untuk menggunakan kanal SMS. Penulis juga ingin menemukan langkah - langkah untuk mengubah perilaku pengguna LAPOR! agar tertarik menggunakan kanal lainnya selain SMS. Berikut adalah tabel yang berisi tentang pertanyaan penelitian beserta rancangan penelitian untuk menjawab pertanyaan tersebut:

\begin{table}
	\caption{Pertanyaan Penelitian beserta Rancangan Penelitian}
	\label{tab:penelitian_dan_rancangan}
	\begin{tabular}{ |m{5cm}|m{9cm}| }
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Pertanyaan Penelitian}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Rancangan Penelitian}}\\ 
		\hline
		Mengapa kanal SMS lebih banyak digunakan daripada kanal lainnya (khususnya website dan aplikasi mobile)? & Studi sekuensial eksploratori dengan metode wawancara dan kuesioner untuk mengidentifikasi dan validasi penyebab kecensderungan pengguna LAPOR! menggunakan kanal sms.\\
		\hline
		Bagaimana mengubah perilaku pengguna LAPOR agar tertarik dan cenderung menggunakan kanal selain SMS? & Menganalisis hasils identifikasi dan relasinya dari pertanyaan penelitian pertama. Lalu melakukan studi kasus observasi secara kualitatif dengan melibatkan partisipasi pengguna LAPOR! sebagai fokus studinya.\\
		\hline 
	\end{tabular}
\end{table}  

Pemilihanan rancangan penelitian mixed-methods untuk pertanyaan penelitian pertama dan penelitian kualitatif untuk pertanyaan penelitian kedua mengacu pada teori yang disebutkan Creswell\cite{cresswell}. Penelitian ini menggunakan metode yang berbeda untuk setiap pertanyaan permasalahan. Pada permasalahan pertama, penelitian ini menggunakan metode campuran (mixed methods) dengan menggabungkan kualitatif dan kuantitatif secara sekuen\cite{cresswell} dengan tujuan mengembangkan parameter pengukuran yang sesuai dan tepat dengan eksploratori kualitatif melalui wawancara dan menggunakan informasi tersebut untuk merancang instrumen berupa kuesioner yang bisa diuji dengan sampel yang lebih luas lagi.

Lalu, untuk pertanyaan kedua, penelitian ini menggunakan metode kualitatif yang tepat untuk mendukung penelitian yang belum memiliki variabel jelas yang ingin diuji\cite{cresswell}. Hal ini disebabkan pengumpulan dan pengolahan data untuk pertanyaan kedua sangat bergantung pada hasil pertanyaan pertama yaitu, faktor apa saja yang mempengaruhi kecenderungan pengguna LAPOR! menggunakan sms. Pengukuran faktor tersebut terdiri dari beberapa parameter yang bisa saja menghasilkan lebih dari satu faktor sebagai variabel kunci untuk menguji bagaimana berubah perilaku pengguna LAPOR! agar menggunakan kanal lain selain sms. Berdasarkan rancangan penelitian yang telah disebutkan, adapun tahapan – tahapan yang dilakukan akan dijabarkan selanjutnya.


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Tahapan Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Untuk menjawab pertanyaan penelitian yang pertama, penelitian dilakukan dengan metode campuran kualitatif dan kuantitatif secara sekuensial eksploratori dengan tahapan berikut:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]
	{pics/tahapan_rq1.png}
	\caption{Tahapan penelitian sekuensial eksploratori}
	\label{fig:tahapan_rq1}
\end{figure}

Pada gambar \ref{fig:tahapan_rq1}, penelitian ini akan dimulai dengan wawancara dengan pengguna \lapor{} (kualitatif). Hasil dari wawancara ini akan dianalisa untuk membangun kuesioner terhadap pengguna lapor{}. Setelah penyebaran kuesioner dilakukan dan data telah terkumpul, peneliti akan melakukan analisa terhadap data kuesioner (kuantitatif). Hasil analisa ini yang akan menunjukkan faktor apa saja yang menyebabkan pengguna \lapor{} lebih banyak menggunakan SMS daripada kanal aplikasi.

Untuk menjawab pertanyaan penelitian yang pertama, penelitian dilakukan dengan metode observasi kualitatif dengan tahapan berikut: 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]
	{pics/tahapan_rq2.png}
	\caption{Tahapan penelitian observasi}
	\label{fig:tahapan_rq2}
\end{figure}

Pada gambar \ref{fig:tahapan_rq2}, penelitian ini akan mengidentifikasi penyebab kecenderungan penggunaan kanal SMS yang dihasilkan oleh metode sebelumnya. Penelitian ini dilanjutkan dengan studi literatur untuk mencari relevansi dan \textit{novelty} yang sesuai dengan hasil analisis sebelumnya. Hasil dari studi literatur akan dijadikan alat untuk melakukan observasi, yang nantinya pengguna \lapor{} akan diwawancarai kembali untuk memberikan tanggapan terkait hasil observasi. Hasil observasi lalu akan di triangulasi untuk melakukan verifikasi data, dan di analisis. Hasil analisis akan dijadikan kesimpulan dari penelitian ini.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Instrumen Penelitian dan Pengambilan Data}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Pada penelitian ini, terdapat dua jenis instrumen penelitian yaitu, instrumen kualitatif dan instrumen kuantitatif. Instrumen kualitatif terdiri dari peneliti, pertanyaan terbuka dan perangkat cerdas sebagai alat mencatat dan merekam suara, gambar serta video. Lalu, terdapat pula instrumen kuantitatif terdiri dari kuesioner, daftar ceklis untuk mendukung observasi dan pertanyaan tertutup. Penentuan instrumen penelitian tersebut merujuk pada teori creswell yang menyatakan bahwa peneliti merupakan instrumen kualitatif dari instrumen itu sendiri\cite{cresswell}. 

Lalu Arikunto menyebutkan pula beberapa metode yang dapat digunakan sebagai instrumen penelitian (Arikunto, 2006), termasuk angket, daftar ceklis, dan wawacara. Masing - masing pertanyaan penelitian menggunakan instrumen - instrumen tersebut untuk mengumpulkan data sesuai  yang dibutuhkan baik secara kualitatif maupun kuantitatif. 

Pada pertanyaan penelitian pertama, data yang dikumpulkan terbagi menjadi data kualitatif dan kuantitatif. Data kualitatif tersebut berupa wawancara yang terdiri dari pertanyaan terbuka untuk mengeksplorasi jawaban dari sudut pandang koresponden\cite{cresswell}. Wawancara tersebut terdiri dari 19 pertanyaan yang mewakili faktor - faktor menjadi penyebab kecenderungan pengguna LAPOR! menggunakan kanal sms berdasarkan data sekunder yang diperoleh dari tim Kantor Staf Presiden.  Untuk data kuantitatif diperoleh dari kuesioner yang dibangun berdasarkan hasil wawancara sebelumnya. Hal ini berlandaskan konsep \textit{exploratory sequential mixed-methods} yang cocok digunakan untuk mendapatkan pengukuran yang lebih baik dengan menggunakan sampel yang lebih spesifik dari sebuah populasi juga untuk melihat apakah data yang diambil dari studi kualitatif tersebut dapat digeneralisasi terhadap sampel yang lebih luas\cite{cresswell}. 

Berbeda dengan pertanyaan penelitian pertama, data yang dikumpulkan untuk pertanyaan penelitian kedua berupa kualitatif yang terdiri dari observasi dan wawancara. Observasi yang dilakukan merupakan jenis observasi partisifatif karena peneliti juga turut menggunakan dan mengamati aktivitas dan perilaku penggunaan LAPOR!. Sehingga peneliti dapat mengajukan pertanyaan - pertanyaan umum kepada partisipan serta melakukan perekaman ketika ada informasi yang muncul\cite{cresswell}. Sedangkan untuk wawancara berupa pertanyaan terbuka. Hal ini untuk memperoleh pandangan dari partisipan secara menyeluruh\cite{cresswell}. Sedangkan untuk data studi literatur, peneliti mencari publikasi di jurnal yang disediakan oleh universitas indonesia dengan kata kunci \textit{persuasive technology, behavioural change, technology behavioural change dan change management}.

Wawancara baik untuk pertanyaan tertutup dan terbuka akan dilakukan kepada pengguna LAPOR! yang pernah melakukan laporan melalui kanal sms, berdomisili di antara 4 (empat) wilayah yang telah disebutkan pada bagian batasan yaitu, Jawa Barat, DKI Jakarta, Jawa Tengah dan Sumatera Selatan. Begitu pula hal nya dengan penyebaran kuesioner. Mekanisme penyebaran kuesioner dilakukan melalui 2 cara. Pertama, tautan kuesioner tersebut akan muncul setelah pengguna menyelesaikan tahapan saat melapor melalui kanal website atau aplikasi. Kedua, tautan tersebut akan dikirimkan ke nomor pengguna yang pernah melapor melalui kanal SMS.

Nantinya, data yang dihasilkan dari pertanyaan penelitian pertama (wawancara dan kuesioner) dan pertanyaan penelitian kedua (studi kasus, observasi dan wawancara) akan diolah untuk kemudian dilakukan validitas dengan cara triangulasi data untuk mendapatkan kesimpulan yang lebih valid.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Teknik Analisis Data Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%

\subsection{Pengolahan Data Kualitatif}

Data yang telah berhasil dikumpulkan untuk menjawab pertanyaan penelitian kedua akan diolah dengan teknik analisis data kualitatif deskriptif dengan mengadopsi tahapan Miles dan Hubermen\cite{huberman}, yaitu: (1) Tahap reduksi data, (2) Tahap penyajian data, (3) Tahap penarikan verifikasi.

\begin{enumerate}
	\item Tahapan reduksi data
	Hasil data yang telah dikumpulkan akan dikelompokkan berdasarkan kaitannya dengan perubahan perilaku dan hasil identifikasi faktor - faktor yang mempengaruhi kecenderungan menggunakan kanal SMS. kemudian diurutkan berdasarkan tingkat relevansi dan urgensi dampak dari publikasi tersebut. Urutan - urutan relevansi dan dampak tersebut dijadikan acuan observasi dan dasar pembuatan ceklis.
	\item Tahap penyajian data
	Setelah diurutkan, informasi - informasi tersebut akan dikategorikan berdasarkan sub topiknya. Setelah itu, setiap sumber data dan teknik pengumpulannya akan diberikan kode masing - masing. Berikut contoh tabel kode:
	
	\begin{table}
		\caption{Kategori Kode Hasil Wawancara}
		\label{tab:kode_hasil_wawancara}
		\begin{tabular}{ |m{3cm}|m{1.5cm}|m{2cm}|m{1.5cm}|m{2cm}|m{1.5cm}|}
			\hline
			\textbf{Teknik Pengumpulan} & \textbf{Kode} & \textbf{Sumber Data} &\textbf{Kode} &\textbf{Kategori} &\textbf{Kode}\\ 
			\hline
			Studi Literatur & SL & Publikasi 1 & PK1 & Perubahan Perilaku & PP\\
			\hline
			Observasi & OV & Pengguna 1 & PG1 & Kemudahan Aplikasi & KA\\
			\hline
			Wawancara & WC & Pengguna 2 & PG2 & Familiarity & FR\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Kode - kode tersebut akan dipasangkan berdasarkan sumber, teknik pengumpulan data, kategori dan tanggal peroleahn data yang mengandung cakupan makna yang terkait dengan topik yang telah diurutkan tersebut. Adapun cakupan makna yang dimaksud adalah potongan - potongan catatan maupun rekaman. Misalnya ``Pak Firdaus menyebutkan bahwa SMS lebih mudah digunakan karena tidak perlu memasang aplikasi``. Maka penerapan kode untuk potongan kalimat tersebut adalah \textbf{WC PG1 KA 02-12-2017}.
	
	\item Melakukan sortir data 
	setiap topik yang sudah dipasangkan akan dicatat pada tabel dan letak sumber informasi tersebut. Misal, rekaman audio berada di folder audio. Lalu, membuat matriks dan bagan konteks untuk memudahkan peneliti menarik kesimpulan dari temuan - temuan makna yang sudah dikode tersebut. 
\end{enumerate}

\subsection{Pengolahan Data Kuantitatif}

Sugiyono\cite{sugiyono} menjelaskan kuesioner dikatakan valid apabila terdapat kesamaan antara data yang terkumpul dengan data yang sesunggunya terjadi pada objek yang diteliti. Untuk mengukur tingkat validitas pada instrumen yang dibuat maka perlu diklasifikasikan kedalam skala penilaian. Terdapat beberapa jenis pengukuran terhadap data kuantitatif berupa penerapan \textit{t-test} atau \textit{invariate analysis of variance} (ANOVA), \textit{analysis of covariance} (ANCOVA), atau \textit{multivariate analysis of variance} (MANOVA – multiple dependent measures), \textit{chi-square}, korelasi \textit{pearson product moment}, dan regresi berganda.

Adapun dalam penelitian ini, data kuantitatif berupa kuesioner diukur dengan menggunakan uji korelasi \textit{Pearson product moment} . Uji korelasi \textit{Pearson product moment} digunakan untuk mengetahui ukuran dan arah  Hubungan variabel yang diukur dalam sebuah skala (rasio) interval \cite{cresswell}. Sugiyono\cite{sugiyono} menjelaskan rumusan untuk mengukur korelasi \textit{Pearson product moment} seperti pada rumus:

\begin{align}\label{eq:pearson}
	r_{xy} = \cfrac{n \sum x_{i}y_{i} - (\sum x_{i})(\sum y_{i})}
	{\sqrt{\big\{ n \sum x_{i}^2 - (x_{i})^2 \big\} \big\{ n \sum y_{i}^2 - (y_{i})^2 \big\} }}
\end{align}

Keterangan :

$$
r_{xy} : \textrm{Koefisien validitas}
x_{i} : \textrm{Banyaknya pembanding}
y_{i} : \textrm{Nilai dari instrumen yang akan dicari validitasnya}
N : \textrm{Banyaknya subyek}
$$

Hasil dari uji korelasi \textit{pearson product moment} yang berupa interval angka antara 0,000 hingga 1 diklasifikasikan kedalam skala kriterium dengan mengadaptasi skala penilaian berdasar pada penilaian yang dilakukan \textit{spearmans}. Adapun apatasi dari skala kriterium untuk mengukur tingkat validitas adalah\cite{sugiyono} :

\begin{enumerate}
	\item Jika koefisien validitas berada pada interval $$0,00-0,19$$ maka tingkat validitasnya sangat rendah
	\item Jika koefisien validitas berada pada interval $$0,20-0,39$$ maka tingkat validitasnya rendah
	\item Jika koefisien validitas berada pada interval $$0,40-0,59$$ maka tingkat validitasnya sedang
	\item Jika koefisien validitas berada pada interval $$0,60-0,79$$ maka tingkat validitasnya tinggi
	\item Jika koefisien validitas berada pada interval $$0,80-1,00$$ maka tingkat validitasnya sangat tinggi
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Jadwal dan Kegiatan Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Semua kegiatan yang akan dilakukan pada penelitian ini akan dirangkum pada tabel \ref{tab:jadwal_penelitian} dibawah ini. Untuk \textit{Gantt Chart} dari kegiatan penelitian ini bisa dilihat pada Appendix C.

\begin{longtable}{| p{.30\textwidth}| p{.30\textwidth}| p{.30\textwidth}|}
	\caption{Kegiatan, Indikator, dan Target Luaran Kegiatan}\\
	\hline
	\textbf{Kegiatan} & \textbf{Indikator} & \textbf{Target Luaran}\\ 
	\hline
	Menyusun Draft Pertanyaan Wawancara & Membuat pertanyaan yang akan diberikan kepada responden wawancara & Daftar pertanyaan untuk responden wawancara\\
	\hline
	Menentukan Responden Wawancara & Membuat daftar kriteria responden dari wawancara & Daftar  responden wawancara\\
	\hline
	Melakukan Wawancara & Melakukan wawancara terhadap responden yang sudah ada & Hasil wawancara dari seluruh responden dalam bentuk rekaman maupun transkrip\\
	\hline
	Analisis Data Wawancara & Melakukan analisis terhadap transkrip dan rekaman wawancara & Hasil analisis wawancara dalam bentuk transkrip\\
	\hline
	Menyusun Draft Pertanyaan Kuesioner & Membuat pertanyaan yang akan diberikan kepada responden kuesioner & Daftar pertanyaan untuk responden kuesioner\\
	\hline
	Menentukan Responden Kuesioner & Membuat daftar kriteria responden dari kuesioner & Daftar  responden kuesioner\\
	\hline
	Menyebarkan Kuesioner & Menyebarkan kuesioner kepada responden & Hasil kuesioner  dari seluruh responden dalam bentuk transkrip data\\
	\hline
	Analisis Data Kuesioner & Melakukan analisis terhadap transkrip data kuesioner & Hasil analisis kuesioner dalam bentuk grafik dan transkrip\\
	\hline
	Observasi selama implementasi metode & Melakukan observasi terhadap metode untuk melihat kesuksesan metode yang diambil & Catatan observasi\\
	\hline
	Mengolah data observasi & Melakukan analisa data hasil observasi saat implementasi metode & Hasil analisis dalam bentuk transkrip\\
	\hline
	Penarikan kesimpulan & Melakukan penarikan kesimpulan berdasarkan hasil analisa data observasi saat implementasi metode & Daftar kesimpulan\\
	\hline
	Menyusun Laporan & Membuat laporan hasil penelitian & Laporan penelitian\\
	\hline
	\label{tab:jadwal_penelitian}  
\end{longtable}

